[物理]一條片簡單解釋量子力學

利申先，非打手，只係咁啱suggestion見到，睇完覺得幾值得分享

條片用字算淺白，大部分terms都會解釋返個意思
有字幕，就算聽唔明都可以google/查字典
之前好幾個post都見到唔少人對quantum mechanics有興趣
可惜太多人一知半解/道聽途說，曲解咗原意
甚至拉埋落愛情都見過
希望條片幫到大家

佢把聲同d動畫都有d悶

咁睇呢條

想問下
如果每次measure particle既momentun都唔同
咁momentum可唔可以叫做random variable

如果係同一粒particle，唔會每次度都唔同
否則會破壞conservation of momentum

quantum唔係講緊momentum每次observe都vary咩最多話佢有幾多prob會出現哩個momentum
如果exactly度到咪姐係delta p=0Heisenberg 咪唔岩洗?

Uncertainty principle個delta係講緊個wavefunction個樣，你可以睇成係stat入面嘅variance
個probability係指兩個identical嘅setting可以出唔同嘅結果

咁唔係每次observe都會出唔同momentum咩
因為variance唔係0

唔知大家係咪講同一樣嘢
應該話係每個獨立嘅measurement先係unpredictable
但所謂獨立係數學上嘅概念
現實中點實踐同埋做唔做到係另一個話題
Sor我唔應該拉埋conservation of momentum搞亂大家

唔係唔係
我讀到去hku qm yr3咋仲要個concept唔清所以先想同巴你討論下

我對Momentum measurement係咁理解
當你度完依家粒particle momentum,係a咁大
下次再度佢唔會出a可能會出b,c,d,e,f
因為粒particle可以simultaneously有different momentum
所以每次measurement都可以出唔同既value
咁去番我當初既問題
既然佢每次度出黎都係有唔同value,
而random variable都係每次change value upon observation
咁momentum可唔可以當係random variable in case of qm?

如果你要出唔同state，咁你每個measurement之間就要'reset'成個system，即係每次measurement都係isolated
我唔係experimental嗰邊所以講唔到太多
個randomness係喺條wavefunction入面
但measurement令條wavefunction collapse
個randomness亦都會無咗

YES咁究竟momentum可唔可以當係random variable
For random variable,未observe之前,佢都係有probability去map去一堆value, i.e. 0.2係1 0.8係2, observe之後, 咁佢會確確性性有個value唔會再用probability去describe
For momentum,未observe之前都係有一堆probability去講佢個momentum, once observe, collapse wavefunction,得出一個確確實實既value
因為佢同random variable好似
對於random variable黎講, 一個實數係冇乜意義,因為每次measure都會變所以統計既人先會整堆expected value同variance去講個variable既property
咁qm黎講moment又真係有佢既expected value同variance
咁最尾我想問究竟momentum係咪一個random variable黎

我覺得最好分返開
始終qm同stat背後嘅數唔係完全相同
不過如果咁樣諗幫到你理解可以即管試吓
不過兩者嘅treatment要分返開

介唔介意再討論多啲

邊方面

你所講既唔係完全相同係咩意思
就我去到yr3 level見親都係差不多
wavefunction會有distribution去estimate
然後stat thermo(雖然顧名思義真係關stat事)就用statistical property去link micro state去marco state
咁用得stat,姐係qm可以同stat有關?
我聽聞qm同marco state可以靠statistics連係而statistics就差不多都係玩variable random玩到痴線
所以想知qm同stat有咩數係唔同

QM嘅measurement即係對應嘅operator act on條function
但現實中嘅真正measurement同qm所講measurement有分別
Qm話measure其實好虛
所以唔洗太在意獨立每個state係點
我哋想知嘅係成條wavefunction係咩樣
至於momentum係咪rand var，我覺得係yes and no，視乎你指咩層面
Measure之前有randomness就肯定，所以yes
但每個獨立momentum eigenstate都係well define，所以no
*紅字只係我個人見解

我記得初初學qm有睇過
睇完都係唔明咩事

怕悶可以試吓minutephysics/the science asylum甚至vsauce
唔知你有無睇過
不過呢幾個channel啲片都比較散，每條片都係解釋一個concept/現象
反而big picture就少啲

長知識了希望引到D咩物理系渣兜巴入埋黎傾可能覺得哩D問題好小學雞
同埋我想問tunnel果到
D人嘗試用heisenberg黎解
我學哩個果時個prof話因為schrodinger equation有solution,所以合理
physically visualize件事就係
咩delta x好細,佢將佢localize一個range,咁delta p好大,delta p好大姐係講緊佢夠能量做tunneling
or vice versa, delta p 好細,delta x就好大,咁delta x大姐係particle係大範圍分佈
以上2種說法係咪唔岩single state
single state,energy=1隻,delta t無限,time independent probability distribution咁點都係唔夠能量穿牆
定係要tunnel就唔會得single state?

你講嗰d我都有睇真心整得比較好
minutephysics散得黎記得個channel有自己pack返

Single energy唔係已經違反special relativity咩

冇學到喎
介唔介意講下咩一回事

Measure 完之後其他可能性會collapse

但measure前唔會
random variable share same ideal

咁measure完之後個state係咪會evolve返

唔知有無理解錯你意思
如果個system只容許一個energy state
即係你對佢做乜佢個能量都唔會改變
諗諗下
我都唔肯定有無違反SR
不Schrodinger eq就肯定唔係relativistic

好好好
巴打讀到咩level

Master緊
不過主攻qft同general relativity
所以qm只係掂過theory
Experimental完全唔曉

量子電腦係用量子原理，樓主知唔知係點樣實現出黎設計，軟/硬件 呢啲同傳統電腦有咩分別

呢個真係唔識
Google完睇唔掂啲CS term

巴打我係文科人
睇到uncertainty principle果度我想知佢個wave position同length既關係
position我知講位置, 但佢話如果知position = 有好多唔同wavelength, 咁個wavelength其實係代表緊d乜?

wavelength 代表 momentum

而momentum你可以理解做velocity同mass
點解要拉埋一齊講momentum因為velocity係會影響mass

我印象momentum係度之前會係有個range出黎
所以你唔會知道你度出黎個momentum會係咩
係universe A你會出vaule a
係universe B你會出vaule b

但你度左一次a你就之後你條function就會collapse去a 除非有其他因素影響
所以唔存在你度完a之後會出b c d e f

又話理解到就唔係量子力學

唔係好明巴打講緊咩

tunneling effect always happen

根據條式你要個potential barrier係infinity先會無tunneling effect
而實際上日常情況唔會係咁

Position可以透過Fourier transform，用wavelength(momentum)嚟表達
當我plot個graph，x axis代表position，y axis係"probability"，咁你就會有一個probability distribution，顯示件物件有幾大機會喺某個x值
當你越肯定佢嘅位置，個distribution curve就會越幼
直至位置完全definite，個destribution會變成一條無限幼嘅線
過程類似係咁:

一開始講過話我可以透過FT，用wavelength去表示position
推進落去，本身"probability" against position嘅curve，透過FT可以變成"probability" against wavelength
咁本身嗰條無限幼嘅線經過FT就後會變成點？
先睇吓呢個gif

你會見到每次加一個唔同wavelength嘅sine wave，出嚟嘅curve就會越嚟越尖越幼
事實係
如果整一條無限幼嘅curve(definite position)
就需要無限個唔同wavelength嘅sine wave

用返術語講就係
Wavelength(momentum)同position係conjugate variable
換句話說
Uncertainty principle係Fourier series/transform嘅必然產物

P.s. 文中我quote住probability係因為個distribution係用probability density，但為咗大家易啲理解我選擇咗用個大眾啲嘅term

sorry...我大概get到, 但都唔係好明
咁Velocity同mass 係咪姐係類似能量? 定力?
我wiki完就算佢講中文都唔係好知佢講up

係度完果下出A,collapse完出a,但remeasure果陣會rebuild番個state?
之後再度未必出番a?會出bcdef

你解釋得好好!!
咁如果sine wave咁計, 佢係所有position既probability都係一樣/最難肯定佢位置
但又有d乜係肯定左? 我冇咩math或者理科底
所以position我好易明好具體, 但我就唔明果個wavelength

如果倒返轉講
一個pure嘅sine wave就有一個definite嘅wavelength
因為pure嘅意思係無論你幾時量度個wave都會得到同一個wavelength

其實要睇你所謂之後再度係咩意思
首先你度完出a之後 wavefunction已經唔同左 你唔會再用條式寫一次出黎

如果你要再度多次條式 就係另一個system 咁的確會有機會出value